\newpage
\section{Билет 1. Реляционная база данных. Область применимости и основные понятия. Отношение, атрибут, кортеж. Связь. Целостность данных.}

\textbf{Реляционные базы данных} представляют собой базы данных, которые используются для хранения и предоставления доступа к взаимосвязанным элементам информации. Вся информация изображена в виде простых таблиц, которые разбиты на строки и столбцы, на пересечении которых и расположена информация. Эта структура стала настоящим скачком вперед в развитии баз данных.

Реляционные БД находят применение повсеместно: В организациях для учёта персонала, ведения бухгалтерии, учёта товаров на складе, поставщиков, партнёров, клиентов, ведения электронного документооборота. В адресных и телефонных книгах, словарях, справочниках.

Таблицы называют \textbf{отношениями} (relations)— поэтому и базы данных называются реляционными. В терминах данной теории строки таблицы будут называться \textbf{кортежами}, а колонки — \textbf{атрибутами}.

Связи между таблицами баз данных:
\begin{itemize}
	\item связь один к одному;
	\item связь один ко многим;
	\item связь многие ко многим.
\end{itemize}

Целостность данных: 
Для пользователей важно, чтобы база данных отображала предметную область однозначно и непротиворечиво, т.е. чтобы она удовлетворяла условию целостности.

В теории баз данных под целостностью понимают свойство соответствия структуры и содержания базы данных предметной области. В реляционной модели данных определяются два основных требования, при которых обеспечивается целостность данных: целостность сущностей и целостность ссылок.

Каждый объект или наблюдение представляется в реляционной базе как группа взаимосвязанных элементов данных — кортеж некоторого отношения. Требование целостности сущностей заключается в том, чтобы каждый кортеж любого отношения отличался от другого кортежа этого отношения (т.е. любое отношение должно обладать первичным ключом).

Требование ссылочной целостности состоит в том, что для каждого значения внешнего ключа, появляющегося в дочернем отношении, в родительском должен найтись кортеж с таким же значением первичного ключа.